---
title: >-
    حکایت شمارهٔ ۷
---
# حکایت شمارهٔ ۷

<div class="n" id="bn1"><p>یکی از حکما پسر را نهی همی‌کرد از بسیار خوردن که سیری مردم را رنجور کند.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>گفت: ای پدر! گرسنگی خلق را بکشد، نشنیده‌ای که ظریفان گفته‌اند به سیری مردن به که گرسنگی بردن.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>گفت: اندازه نگهدار، کُلوا وَ اشرَبوا وَ لا تُسْرِفوا.</p></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>نه چندان بخور کز دهانت بر آید</p></div>
<div class="m2"><p>نه چندان که از ضعف جانت بر آید</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>با آن که در وجود طعام است عیش نفس</p></div>
<div class="m2"><p>رنج آورد طعام که بیش از قدر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>گر گلشکر خوری به تکلف زیان کند</p></div>
<div class="m2"><p>ور نان خشک دیر خوری گلشکر بود</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>رنجوری را گفتند: دلت چه می‌خواهد؟</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>گفت: آن که دلم چیزی نخواهد.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>معده چو کج گشت و شکم درد خاست</p></div>
<div class="m2"><p>سود ندارد همه اسباب راست</p></div></div>